---
title: "Рисование облаков в GIMP"
date: "2009-11-18"
---

Пройдя этот небольшой урок, вы научитесь простому способу рисовать облака в [GIMP](http://www.gimp.org/).

Для начала создайте новое изображение и залейте холст цветом неба — скажем, **86a8cd** в разметке HTML (или **211:35:80** в HSV).

![1](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/gimp-paint-clouds/01.png)

Поскольку небо неоднородно (ближе к горизонту оно обычно светлее), необходимо создать легкий фоновый градиент. Для этого вооружитесь инструментом _Осветление_ (**Shift**+**D**), переключитесь на диапазон «Полутона», а затем, не отпуская клавишу мыши, нарисуйте три полосы, примерно как на иллюстрации ниже.

![2](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/gimp-paint-clouds/02.png)

Теперь переключитесь на инструмент _Палец_ и размажьте эти полосы до превращения их в градиент вроде того, что на иллюстрации ниже. Чем больше диаметр кисти для _Пальца_, тем лучше.

![3](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/gimp-paint-clouds/03.png)

Снова переключитесь на инструмент осветления и диапазон «Светлые части», смените радиус кисти на ~10 пикселов (при масштабировании 1.0) и нарисуйте объект в форме облака:

![4](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/gimp-paint-clouds/04.png)

Теперь этой же кистью, но уже инструментом _Палец_ размажьте края облака, чтобы придать ему пушистый вид.

![5](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/gimp-paint-clouds/05.png)

Не меняя кисть, инструментом _Осветление_ (снова в диапазоне «Светлые части») нарисуйте в том же слое внутри того же объекта облака ещё один объект поменьше, в целом повторяющий форму первого.

![6](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/gimp-paint-clouds/06.png)

Размажьте края нового объекта так, чтобы как можно меньше касаться фоновой части облака. Это необходимо для создания эффекта глубины.

![7](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/gimp-paint-clouds/07.png)

Теперь кистью меньшего радиуса и инструментом _Осветление_ в том же диапазоне нарисуйте небольшие ломаные линии в нижней части уже понемногу проступающего облака. Немного ломаных линий можно добавить и по бокам, но не перестарайтесь.

![8](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/gimp-paint-clouds/08.png)

Увеличьте радиус кисти и _Пальцем_ немного смажьте эти линии, чтобы облако выглядело ещё более пушистым.

![9](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/gimp-paint-clouds/09.png)

И ещё немного ломаных линий инструментом _Осветление_...

![10](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/gimp-paint-clouds/10.png)

И снова размазывание _Пальцем_ новых линий...

![11](http://images.gimp.ru/articles/2009/11/gimp-paint-clouds/11.png)

Продолжайте повторять эти шаги, пока не получите желаемый результат. Помните, что размазывать тонкие ломаные линии нужно кистью с небольшим радиусом, иначе облако моментально превратится в унылый однородный кусок ваты.
